
\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

%On considère la fonction $f$ définie par :
\[f(x) = x - \ln (1 + x).\]

\begin{enumerate}
\item %Justifier que la fonction $f$ est définie sur l'intervalle $]-1~;~+ \infty[$.
$\ln u$ est défini si $u > 0$, soit $1 + x > 0 \iff x > - 1$.

La fonction $f$ est définie sur l'intervalle $]-1~;~+ \infty[$.
\item %On admet que la fonction $f$ est dérivable sur $]-1~;~+ \infty[$.

%Déterminer l'expression de sa fonction dérivée $f'$.
En posant $u(x) = 1 + x$ et donc $u'(x) = 1$, on a alors  si $f'(x) = 1 - \frac{u'(x)}{u(x)} = 1 - \dfrac{1}{1 + x} = \dfrac{1 + x - 1}{1 + x} = \dfrac{x}{1 + x}$ sur $]-1~;~+ \infty[$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %En déduire le sens de variation de la fonction $f$ sur l'intervalle $]-1~;~+ \infty[$.
On sait que $1 + x > 0$, donc le signe de la dérivée est celui de $x$ :
		
$\bullet~~f'(x) = 0 \iff x = 0$ ;

$\bullet~~f'(x) > 0 \iff x > 0$  : la fonction est croissante sur $[0~;~+ \infty[$ ;

$\bullet~~f'(x) < 0 \iff x < 0$ ; la fonction est décroissante sur $]-1~;~0[$.
		\item %En déduire le signe de la fonction $f$ sur l'intervalle $]-1~;~0[$.
La fonction $f$ est décroissante sur $]-1~;~0[$ puis croissante sur $[0~;~+ \infty[$ : elle a donc un minimum en $x = 0, \: f(0 ) = 0 - 0 = 0$. 

Son minimum étant nul, on a donc sur $]-1~;~+ \infty[, f(x) \geqslant 0$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %
On sait que quel que soit le réel $x$, $x = \ln \text{e}^x$. On peut donc écrire :
%Montrer que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $]-1~;~+ \infty[$, on a :

$f(x) = \ln \text{e}^x - \ln (1 + x) = \ln \left(\dfrac{\text{e}^x}{1 + x}\right)$ par propriété de la fonction logarithme népérien :

 $\ln a - \ln b = \ln \dfrac ab$
%\[f(x) = \ln \left(\dfrac{\text{e}^x}{1 + x}\right).\]

		\item %En déduire la limite en $+\infty$ de la fonction $f$.
En posant $u = 1 + x \iff x = u - 1$, on a $f(x) = \ln \left(\dfrac{\text{e}^x}{1 + x}\right) = \ln \left(\dfrac{\text{e}^{u - 1}}{u}\right) = \ln \left(\dfrac{\text{e}^{u}\times \text{e}^{-1}}{u}\right) = \ln \left(\dfrac{1}{\text{e}}\dfrac{\text{e}^{u}}{u}\right)$.
		
Or $x \to + \infty \implies x + 1 = u \to + \infty$ et on sait que $\displaystyle\lim_{u \to + \infty} \dfrac{\text{e}^u}{u} = + \infty$, donc $\displaystyle\lim_{u \to + \infty} \left(\dfrac{1}{\text{e}}\dfrac{\text{e}^{u}}{u}\right) = + \infty$ et enfin $\displaystyle\lim_{u \to + \infty} f(u) = + \infty$ ou $\displaystyle\lim_{x \to + \infty} f(x) = + \infty$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On considère la suite $\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 10$ et, pour tout entier naturel $n$,

\[u_{n+1} = u_n - \ln \left(1 + u_n\right).\]

%On admet que la suite $\left(u_n\right)$ est bien définie.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Avec $n = 0$, la relation de récurrence donne :
$u_1 = u_0 - \ln (1 + u_0) = 10 - \ln (1 + 10) = 10 - \ln 11 \approx 7,602$.

%Donner la valeur arrondie au millième de $u_1$.
\item %En utilisant la question 3. a. de la partie A, démontrer par récurrence que, pour
%tout entier naturel $n$, on a $u_n \geqslant 0$.
\emph{Initialisation } : on a $u_0 = 10 \geqslant 0$ : l'inégalité est vraie au rang 0.

\emph{Hérédité } : Soit $n \in \N$ tel que $u_n \geqslant 0$ : d'après la question \textbf{3. a.} la fonction est croissante sur $[0~;~+ \infty[$, et $u_{n+1} = f\left(u_n\right) \geqslant 0$, donc $0 \leqslant u_{n+1}$ : l'inégalité est vraie au rang $n + 1$.

\emph{Conclusion } : l'inégalité est vraie au rang 0 et si elle est vraie au rang $n$, elle l'est aussi au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence :

pour tout entier naturel $n$, on a $u_n \geqslant 0$.
\item %Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
On a $u_{n+1} = u_n - \ln \left(1 + u_n\right) \iff u_{n+1} - u_n = - \ln \left(1 + u_n\right)$.

Or on vient de démontrer que pour tout $n \in \N$, \: $u_n \geqslant 0 \implies 1 + u_n \geqslant 1$ puis par croissance de la fonction logarithme népérien $\ln (1 + u_n) \geqslant \ln 1$, soit  $\ln (1 + u_n) \geqslant 0 \iff - \ln (1 + u_n) \leqslant 0$.

Donc $u_{n+1} - u_n \leqslant 0$ montre que la suite $\left(u_n\right)$ est décroissante.
\item %Déduire des questions précédentes que la suite $\left(u_n\right)$ converge.

La suite $\left(u_n\right)$ étant décroissante et minorée par $0$ converge vers une limite $\ell$ telle que $\ell \geqslant 0$
\item %Déterminer la limite de la suite $\left(u_n\right)$.
On a $u_{n+1} = f\left(u_n\right)$. On a vu que cette fonction est dérivable donc continue sur $]- 1~;~+ \infty[$ ; de plus la suite $\left(u_n\right)$ converge vers $\ell$, donc à la limite :

$\ell = \ell - \ln \left(1 + \ell\right) \iff \ln \left(1 + \ell\right) = 0$ ou $\ln \left(1 + \ell\right) = \ln 1 \iff 1 + \ell = 1 \iff \ell = 0$.

Conclusion : $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} u_n = 0$.
\end{enumerate}

\medskip

\medskip

